Простое определение поля комплексных чисел

Обычно под комплексными числами понимают множество $\R \times \R$ с операциями, определённым следующим образом:
\begin{compactitem}
\item $(x,\,y) + (z,\,w) := (x + y,\,z + w)$
\item $(x,\,y) * (z,\,w) := (x * z - y * w,\,x * w + y * z)$
\end{compactitem}

Проверить дистрибутивность умножения остаётся как упражнение.

$i := (0, 1)$.

Можно записывать $(x,\,0)$ как просто $x$, тем самым часто можно встретить запись
вида $10 - 3i$, под этим понимается число $(10,\,-3)$.


\begin{remark}[1] $i^2 = -1$ (это не определение, это следует из $i = (0, 1)$)

  На самом деле из этого соотношения (и дистрибутивности) и выводится та формула умножения:

  $(x + iy)(z + iw) = xz + xiw + iyz + i^2yw = xz - yw + i(xw + yz)$.
\end{remark}

\begin{remark}[2] Элемент $1$ (или $(1,\,0)$) является нейтральным по умножению.
\end{remark}

\begin{remark}[3]
  Деление комплексных чисел выводится из умножения:
  
  {\Large $\frac{x + yi}{z + wi} = \frac{(x + yi)(z - wi)}{(z + wi)(z - wi)} = \frac{xz + yw + i(yz - xw)}{z^2 + w^2}$}

  В практическом смысле лучше запоминать не формулу, а то, откуда она получается (домножение на сопряжённое).
\end{remark}

Связанные определения и свойства

\begin{definition} Пусть $z = x + iy$, тогда:
  \begin{compactitem}
  \item $\Re z := x$~--- действительная часть $z$.
  \item $\Im z := x$~--- мнимая часть $z$.
  \item $\bar{z} := x - iy$~--- сопряжённое число к $z$.
  \end{compactitem}
\end{definition}

Простейшие свойства:
\begin{compactitem}
\item $z \in \R \iff z = \bar{z}$
\item $z\bar{z} = |z|^2,\, z + \bar{z} \in \R$
\item $\Re z = (z + \bar{z}){/}2$
\item $\Im z = (z - \bar{z}){/}(2i)$
\item $f(z) = \bar{z}$~--- автоморфизм $\CC$.
\end{compactitem}

Первые 4 свойства следуют непосредственно из определений и должны быть очевидны.

По поводу последнего надо сказать следующее: $i$ является решением уравнения $x^2 = -1$, но на самом деле
решений у этого уравнения два: $i$, $-i$. Но откуда вы знаете какое же из них взять как $i$? Соответсвенно
выбор противоположного решения и задаёт соответствующий автоморфизм.

Более формально это можно показать доказав отдельно гомоморфизм и биективность.

Гомоморфизм -- просто ручками проверить сложение и умножение по свойствам. Биективность: числа из $\R$ уходят в себя, неинтересно. А числа с мнимой частью однозначно разбиваются на непересекающиеся пары.

\begin{remark}
	Важный факт: $\CC = \R[x]{/}_{x^2 + 1}$. Так как $x^2 + 1$ неприводим (у него нет корней в $R$), то то, что мы получили -- поле. Назовём $i$ смежный класс $x + (x^2 + 1)\R[x]$. Заметим, что $i^2 + 1 = 0 \Rightarrow i^2 = -1$. Так как в любом смежном классе $p(x) + (x^2 + 1)\R[x]$ есть единственный многочлен степени $\le 1$, то любое комплексное число можно однозначно представить в виде $ai + b, a, b \in \R$.   
\end{remark}